食好西考

【有限創意】食好西考 - 余家強

與久在內地工作的朋友敍舊，問起我：「咩叫食好西？」明知故問？體諒她港漂，我科普：「就是食好嘢。」她說：「那為什麼不講食好嘢？還有其他含意嗎？」

這個嘛……應該沒有，潮語囉，事緣歌手吳業坤在其IG留言：「工作累了，要食好西。」寫漏「東」字，大家覺得搞笑，便跟着講。

朋友再問：「真心好笑嗎？」嗯，起初我嫌肉麻當有趣，後來見男女老幼咁講，我漸漸人云亦云。

「坤哥好搞笑囉，又試過打錯『有無停車場女平』、『帶兩隻wife上飛機』，最近又話食咗女前輩隻鮑魚……」我像要證明什麼。

朋友繼續望着我：「坤哥很紅？」兩屆叱咤男歌手，依以前標準肯定天皇巨星了，今時今日則要打折。我開始明白她意思──吳業坤紅到值得萬眾模仿嗎？當然未及周星馳，而且同樣吃，「飲啖茶食個包」指向忙裏偷閒、以和為貴，雋永得多。食好西呢，心知肚明玩低俗無聊，順勢享受粗口邊緣。推而廣之，wifi變wife、女士請食鮑魚，笑位皆在引發性愛聯想，坤哥似乎詐傻扮懵，尤其「有無停車場係免費或者好平」（原句意），語感頗為生硬，莫非故意預設錯摸空間？

根本，一早有網民指出吳業坤擅長搶po、呃like，典型例子是那副蒙查查眼鏡，一激動欲哭便顯得逗趣，但哪有藝人名成利就而不識去配防霧氣鏡片的？故謂之偽毒男，虛偽也。

不過不過，無所謂了，藝人偽人，挖空心思務求娛樂大家而已。我那位朋友本身從事娛樂圈，並已把基地北移，她感慨是：「怎麼香港沒落起來，連笑話都沒落了？」

的確，看一個地方興旺程度，看它的語言軟實力。以前，北方人不懂廣東話卻努力學講周星馳電影金句，奉為時尚；現在，西瓜倒大邊，周星馳改以內地演員代自己走上幕前，同胞們亦不屑學坤哥食西吧。香港空有潮語之名，潮來潮去湧不出鯉魚門。

回顧文首，我不自覺用了「港漂」、「科普」兩詞彙，明顯受大陸影響。若不戴有色眼鏡盲目獨尊粵語，人家言簡意該、清新別緻，有可取之處。直接說，是創造能力比我們強，風水輪流轉。

余家強
電郵 :yuekakeung@gmail.com

上一則
上一則
不洗澡的人 (李碧華)

下一則
下一則
有問題呀！ (李純恩)